\section{Bildverarbeitung}
\subsection{lineare Filter}
\label{subsec:Filter}

Für eine maschinelle Verarbeitung von Bildern werden oft Filter verwendet,
um bestimmte Eigenschaften wie beispielsweise Kanten zu verändern.


\begin{equation}
\begin{gathered}
I^*(x,y) = \sum ^n _{i=1} \sum ^n _{j=1} I(x-i+a, y-j+a)k(i,j)
\end{gathered}
\label{Formel:Filterallgemein}
\end{equation}

Die mathematische Operation heißt Faltung und die allgemeine diskrete
Formel ist in (\ref{Formel:Filterallgemein}) zusehen.
$I$ und $k$ sind zweidimensionale diskrete Funktionen.
$I$ bildet das Orginalbild ab, während $k$ die Filtermaske bzw. Filtermatrix ist.
Die Operation erzeugt ein neues Bild $I^*$.


Bei linearen Filtern wird die Größe und Form der Filter durch die Filtermatrix
bestimmt.
Die Filtermatrix ist dabei eine zweidimensionale, diskrete Funktion, welche
durch $\mathbb{Z} \times \mathbb{Z}   \mapsto 	\mathbb{R}$ definiert ist.
Die Filtermatrix besitzt wie das Bild ein eigenes Koordinatensystem,
allerdings liegt der Nullpunkt in der Mitte der Matrix, während es im Bild
oberen linken Bereich liegt.
Daher können die Koordinaten der Filtermatrix negativ sein.
Beispielsweise ist in (\ref{Formel:LaplaceFilter}) der Laplace Kantenfilter und
in (\ref{Formel:Relieffilter}) der Relieffilter zu sehen.

\begin{equation}
\begin{gathered}
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & -4 & 1 \\
0 & 1 & 0 \\
\end{pmatrix}
\end{gathered}
\label{Formel:LaplaceFilter}
\end{equation}


\begin{equation}
\begin{gathered}
\begin{pmatrix}
-2 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 2 \\
\end{pmatrix}
\end{gathered}
\label{Formel:Relieffilter}
\end{equation}


\begin{figure}[h!]
 \centering
  \includegraphics{Grundlagen/images/FilterBeispiel.png}
 \caption[Arbeitsweise eines Filters]{Dieses Bild demonstriert, wie sich eine
           Filtermaske über ein Bild bewegt. Alle Nachbarschaftswerte fließen in den aktuell betrachteten
           Pixel (hier durch den Punkt dargestellt) ein. Quelle:\cite{filterbild}
           p. 303}
 \label{fig:filterbeispiel}
 \end{figure}

Die Faltung betrachtet nicht nur den aktuellen Pixel, sondern eine Region um den
Pixel.
Die Größe der Region ist von der Größe der Filtermatrix abhängig,
beispielsweise betrachtet eine $3 \times 3$ Matrix nur die Nachbarn des aktuellen
Pixels.
Die Form des Filters muss nicht quadratisch sein, so wäre beispielsweise ein
scheibenförmiger Filter für Glättungsoperation effizienter.

Die Berechnung des neuen Bildes läuft wie folgt ab:

\begin{enumerate}
\item Die Filtermatrix $k$ wird so auf das Bild $I$ gelegt, dass $k(0,0)$ auf
      den aktuell betrachteten Pixel $I(x,y)$ liegt.
\item Alle Punkte des Bildes $I$ in dem Bereich werden mit den darüberlegenden Punkten der Filtermatrix
      multipliziert und anschließend aufsummiert. Dadurch entsteht der Punkt des
      neuen Bildes $I^*(x,y)$
\item Der neue Punkt des Bildes $I^*$ wird abgespeichert.
\end{enumerate}

Bei der Berechnung muss beachtet werden, dass die Filtermatrix über den Rand
des Bildes $I$ überragen kann.
Für dieses Problem gibt es keine mathematische Lösung, allerdings haben sich
folgende Maßnahmen in der Praxis durchgesetzt:

\begin{itemize}
\item konstanter Wert: Die fehlenden Werte des Bildes $I$ erhalten alle einen
                       konstanten Farbwert. Dies ist meistens  \glqq schwarz\grqq{}
                        oder \glqq grau\grqq .
\item Fortsetzung des Randes: Die fehlenden Werte des Bildes entsprechen die Werte des Randes
                   des Bildes. So hat beispielsweise der Punkt $I(0,0)$ den Wert
                   5, so haben der fehlende Punkt $I(0,-1)$  und $(0, -2)$
                   auch den Wert 5.
\item periodische Fortsetzung des Bildes: Das Bild wird als unendliche groß angesehen
                                          und die fehlenden Werte werden mit den
                                          entsprechenden Bildwerten ersetzt. So
                                           hat
                                          der Punkt $I(-2,-2)$ den gleichen Wert
                                           wie
                                          $I(2,2)$.
\end{itemize}

Keiner dieser Methoden ist eine allgemeine Lösung, sondern hängt immer von der
Wahl des Filters ab.


\subsection{Binärbild}

Die Farbwerte eines Binärbildes sind entweder nur 1 oder 0 und bestehen somit
nicht nur aus schwarz und weiß, sondern haben nur einen Farbkanal anstatt drei
Farbkanälen.
Der Vorteil von Binärbildern ist die einfache Trennung zwischen dem Hintergrund
und Vordergrund und das Beschleunigen von Berechnungen, da nur noch ein
Farbkanal beachtet werden muss.
Für das Binarisieren werden die Bilder als Graubilder benutzt.

Das einfachste Verfahren ist es ein einfacher Schwellwert.
Dabei wird für das Bild ein Wert $\sigma$ festgelegt.
Wenn der Grauwert des Pixels über diesem Wert liegt, wird er schwarz, ansonsten
wird er weiß.
Dieses Verfahren ist zwar leicht zu implementieren, setzt aber voraus,
dass der Schwellwert für das Bild bekannt ist.
Bereits durch andere Lichtverhältnisse, kann der Schwellwert sich ändern.


\begin{gather}
\sigma ^2_w(t) = q_1(t)\sigma ^2_1(t) +  q(t)\sigma ^2_2(t) \\
q_1(t) = \sum _{i=1} ^t P(i) \qquad q_2(t)=\sum _{i=t+1} ^I P(i) \\
\mu _1(t) = \sum _{i=1} ^t \frac{iP(i)}{q_1(t)} \qquad \mu _2(I) =
\sum _{i=t+1} ^t \frac{iP(i)}{q_3(t)} \\
\sigma ^2_1(t)=\sum ^t _{i=1}[i-\mu_1(t)]^2 \qquad \sigma ^2_2(I)=\sum ^t _{i=t+1}
[i-\mu_2(t)]^2
\label{Formel:Otsu}
\end{gather}

Einige Verfahren ermitteln automatisch den Schwellwert für die Binärisierung 
des Bildes.
Ein Verfahren ist Otsu's Algorithmus \cite{otsu}.
Die Grundidee dieses Verfahren ist es, dass es in einen Bild nur Hintergrund
und Vor­der­grund gibt.
Daher wird ein Schwellwert ermittelt, welcher die Varianz zwischen der Klasse Vordergrund und der Klasse Hintergrund minimiert.

Dazu wird die Summe $\sigma _w ^2$ der gewichteten Klassenvarianz berechnet, welcher
von dem Schwellwert $t$ beeinflusst wird \eqref{Formel:Otsu}.  
Die Wahrscheinlichkeiten zu einer bestimmten Klasse $i$ zu gehören wird 
als Gewicht $w_i$ dargestellt.
Weiterhin beeinflusst der Mittelwert $\mu$  
die Klassenvarianz $\sigma ^2 _w$.
Das optimale $t$ wird als Schwellwert benutzt 
um das Binärbild zu berechnen.
Am Beispiel \ref{fig:binarbild} wird deutlich, dass
die Trennung zwischen Hintergrund und Vordergrund mit diesen Verfahren
funktioniert.
Die Objekte im Bild haben sich bis auf ihren Farbwert nicht verändert.

\begin{figure}[h]
 \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{Grundlagen/images/haus_binary.png}
 \caption[Orginalbild und Binärbild]{Der Schwellwert des Bildes \cite{haus} wird automatisch bestimmt und anschließend das Binärbild berechnet. Diese Verfahren verändert nur die Farbwerte des Bildes aber keine anderen Objekte. }
 \label{fig:binarbild}
 \end{figure}


\subsection{Konturbestimmung}

Konturen sind Ansammlungen von Pixeln, welche ähnliche Eigenschaften 
untereinander aufweisen.
Konturen können für die Formanalyse, Objekterkennung und -klassifikation
verwendet werden. 

Ein Verfahren für die Bestimmung von Konturen ist das Verfolgen von Grenzen 
im Bild.
Als Ausgangspunkt wird ein Binärbild verwendet.
Dieses Bild wird mit eine Rasterscann abgetastet.
Der Scann wird unterbrochen, wenn ein Pixel die Bedingungen für eine äußere
Grenze oder ein Loch ist.
Dies ist der Fall, wenn ein Pixel mit dem Wert eins ein Pixel mit den Wert 
null in seiner Nachbarschaft hat.
Der gefundene Pixel wird maskiert und falls dieser Pixel bereits mit einer 
Grenze verbunden ist, werden die Pixel der Grenze ebenfalls markiert.
Wenn die Grenze abgelaufen ist, wird der Rasterscann fortgesetzt.
Das Resultat des Verfahrens ist in Abbildung \ref{fig:konturbild} zu sehen.


\begin{figure}[h]
 \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{Grundlagen/images/haus_kontur_bild.png}
 \caption[Orginalbild und Konturbild]{Alle gefundenen Konturen des Orginalbildes (links, Quelle \cite{haus}) sind im rechten Bild blau eingezeichnet. Die meisten Kanten werden im Bild gefunden.}
 \label{fig:konturbild}
 \end{figure}
